<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../src/vmachine.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>COLLECTIO CANONUM POENITENTIALIUM. LIBER PRIMUS.</title>
        <editor>
          <name xml:id="AF">Abigail Firey</name>
        </editor>
        <sponsor>University of Kentucky</sponsor>
        <sponsor>Center for Visualization and Virtual Environments</sponsor>
        <sponsor>Collaboratory for Research in Computing for Humanities</sponsor>
        <respStmt xml:id="DP">
          <name>Dot Porter</name>
          <resp>Technical Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="JC">
          <name>James Cousins</name>
          <resp>Research Assistant</resp>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="JF">
          <name>Julie Fox</name>
          <resp>Research Assistant</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Collaboratory for Research in Computing for Humanities, University of Kentucky</publisher>
        <pubPlace>Lexington, Kentucky</pubPlace>
        <authority>Original files provided by Abigail Firey. Made into XML by Dot Porter.</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>For the most part, the text presented here is from several early printed editions of Carolingian canon law collections: the Collectio Dacheriana, Collectio Hispana, Collectio Dionysiana, and Cresconius. B.R., U, G, T.2. and Ae are manuscript witnesses. As the project progresses, the text from printed editions will be subsumed by readings from individual manuscripts.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2006-06-09"> XML file created from content provided by <name>Abigail
        Firey</name> in NotaBene format. </change>
      <change when="2006-06-13">
        <name>Dot</name> added head tags and double-checked paragraph divisions; added italics to
        law text. Need to decide how to note the rubrics (currently in a regular paragraph tag). </change>
      <change when="2006-06-16">
        <name>Dot</name> started witness list and began encoding marked variants and editorial
        notes. Some bracketed notes remain if I didn't know how to deal with them. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <listWit>
          <witness xml:id="CD">Collectio Dacheriana</witness>
          <witness xml:id="CH">Collectio Hispana</witness>
          <witness xml:id="Diony">Collectio Dionysiana</witness>
          <witness xml:id="Cresc">Cresconius</witness>
          <witness xml:id="BR">B. R.</witness>
          <witness xml:id="U">U</witness>
          <witness xml:id="G">G</witness>
          <witness xml:id="T.2">T. 2</witness>
          <witness xml:id="Ae">Ae</witness>
        </listWit>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div n="I.1">
        <head>Caput Primum.</head>
        <p>Quod nulli sit <app>
            <lem wit="CD">in morte</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app> ultima poenitentia deneganda.</p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Epistola Papae Coelestini ad Episcopos Galliarum, capitulo xv.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">XXXIV Epistola Ejusdem Coelstini Papae Ad Episcopos Galliae.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p><s n="1">Agnovimus enim poenitentiam morientibus denegari, nec illorum desideriis <app>
              <lem wit="CD">annui,</lem>
              <rdg wit="Diony">abnui</rdg>
              <rdg wit="CH">annui</rdg>
            </app>qui obitus sui tempore hoc animae suae cupiunt remedio subveniri.</s>
          <s n="2">Horremus, fateor, tantae impietatis aliquem reperiri, ut de Dei pietate <app>
              <lem wit="CD">desperet,</lem>
              <rdg wit="Diony">desperet</rdg>
              <rdg wit="CH">dispenset</rdg>
            </app>quasi non possit ad se quovis tempore concurrenti succurrere, et periclitantem sub
            onere peccatorum hominem <app>
              <lem wit="CD">redimere,</lem>
              <rdg wit="Diony">perdere</rdg>
              <rdg wit="CH">pondere</rdg>
            </app>quo se ille expedire desiderat et <app>
              <lem wit="CD">liberari</lem>
              <rdg wit="Diony">liberari</rdg>
              <rdg wit="CH">liberare</rdg>
            </app></s>. <s n="3">Quid hoc rogo aliud est quam morienti mortem addere, ejusque animam
            sua credulitate ne <app>
              <lem wit="CD">absoluta</lem>
              <rdg wit="Diony">absoluta</rdg>
              <rdg wit="CH">absolvi</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem wit="CD">esse</lem>
              <rdg wit="Diony">esse</rdg>
              <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
            </app> possit, occidere cum Deus ad subveniendum sit paratissimus, et invitans ad
            poenitentiam sic promittat:</s>
          <s n="4">
            <hi rend="italics">
              <app>
                <lem wit="CD">Peccator,</lem>
                <rdg wit="Diony">peccatori</rdg>
                <rdg wit="CH">Peccator</rdg>
              </app>
            </hi>
            <app>
              <lem wit="CD">inquit,</lem>
              <rdg wit="Diony">inquiens:</rdg>
              <rdg wit="CH">inquit,</rdg>
            </app>
            <hi rend="italics">quacunque die conversus fuerit, peccata ejus non <app>
                <lem wit="CD">reputabuntur</lem>
                <rdg wit="Diony">reputabuntur</rdg>
                <rdg wit="CH">imputabuntur</rdg>
              </app> ei.</hi>
          </s>
          <s n="5">Et iterum: <hi rend="italics">Nolo mortem peccatoris, sed tantum ut convertatur
              et vivat.</hi> Salutem ergo homini adimit quisquis<app>
              <lem wit="CD">ei</lem>
              <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
              <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
            </app> mortis <app>
              <lem wit="CD">[om.]</lem>
              <rdg wit="Diony">[om]</rdg>
              <rdg wit="CH">praeterea</rdg>
            </app> tempore poenitentiam denegarit; et desperavit de clementia Dei, qui cum ad
            subveniendum morienti sufficere vel <app>
              <lem wit="CD">in</lem>
              <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
              <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
            </app>momento posse non credit.</s>
          <s n="6">Perdidisset latro in cruce praemium ad Christi dexteram pendens, si illum unius
            horae poenitentia non <app>
              <lem wit="CD">juvisset;</lem>
              <rdg wit="Diony">juvisset</rdg>
              <rdg wit="CH">juvis</rdg>
            </app> cum esset in poena poenituit; et per unius sermonis professionem habitaculum
            Paradisi Deo promittente promeruit.</s>
          <s n="7">Vera ergo ad Deum conversio in ultimis positorum mente potius est aestimanda <app>
              <lem wit="CD">quam</lem>
              <rdg wit="Diony">quam</rdg>
              <rdg wit="CH">non</rdg>
            </app> tempore, propheta hoc taliter asserente:</s>
          <s n="8"><hi rend="italics">Cum conversus ingemueris, tunc salvus eris.</hi> Cum ergo
            Dominus sit cordis inspector, quovis tempore non est deneganda poenitentia postulanti,
            cum illi se obliget judici, cui occulta omnia noverit revelari.</s></p>

      </div>
      <div n="I.2">
        <head>Caput II.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">De his qui necessitate mortis urgente poenitentiam simul et Viaticum
              petunt. Et de his qui obmutescunt antequam ad eos Sacerdos daturus poenitentiam
              accedat.</lem>
            <rdg wit="CH">Ut his qui in exitu sunt poenitentia et communio non negetur.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Epistola Papae Leonis ad Theodorum Forojulianensem Episcopum.</lem>
            <rdg wit="CH">Epistola Ejusdem Loenis Ad Theodorum Forojuliensem Episcopum.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Ita ergo <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">etiam</rdg>
          </app>talium <app>
            <lem wit="CD">necessitati</lem>
            <rdg wit="CH">necessitate</rdg>
          </app> auxiliandum est, ut nec actio illis poenitentiae, nec Communionis gratia denegetur,
          si eam etiam amisso vocis officio per <app>
            <lem wit="CD">indicium</lem>
            <rdg wit="CH">indicia</rdg>
          </app>integri sensus quaerere comprobentur. Quod si ita aliqua aegritudine fuerint
          aggravati, ut quod paulo ante poscebant, sub praesentia <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">sacerdotis</rdg>
          </app> significare non valeant, testimonia eis fidelium circumstantium prodesse debebunt,
          ut simul et<app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">tamen</rdg>
          </app><app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">et</rdg>
          </app> poenitentiae et reconciliationis <app>
            <lem wit="CD">beneficia</lem>
            <rdg wit="CH">beneficium</rdg>
          </app>consequantur. Servata tamen regula Canonum circa eorum personas <app>
            <lem wit="CD">quae</lem>
            <rdg wit="CH">qui</rdg>
          </app>in <app>
            <lem wit="CD">dominica</lem>
            <rdg wit="CH">Dominum</rdg>
          </app><app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">a</rdg>
          </app>fide discedendo peccaverunt.</p>
      </div>
      <div n="I.3">
        <head>Caput III.</head>
        <p>Quod oporteat eum qui pro illicitis veniam poscit, etiam <app>
            <lem wit="CD">a</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">a</rdg>
          </app> multis licitis abstinere. </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Epistola Papae Leonis ad Rusticum Narbonensem Episcopum, cap. xxxvi.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">Epistola Ejusdem Leonis Ad Rusticum Narbonensem Episcopum</rdg>
          </app>
        </p>

        <p> Aliud quidem est debita <app>
            <lem wit="CD">juste</lem>
            <rdg wit="Diony">justa</rdg>
            <rdg wit="CH">justa</rdg>
          </app> reposcere, aliud propria perfectionis amore contemnere. Sed illicitorum veniam
          postulantem oportet etiam a <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">multis</rdg>
          </app> licitis abstinere, dicente Apostolo: <hi rend="italics">Omnia licent, sed non omnia
            expediunt</hi>. Unde si <app>
            <lem wit="CD">poenitentes</lem>
            <rdg wit="Diony">poenitentes</rdg>
            <rdg wit="CH">poenitens</rdg>
          </app><app>
            <lem wit="CD">habent</lem>
            <rdg wit="Diony">habent</rdg>
            <rdg wit="CH">habet</rdg>
          </app>causam quam negligere forte non <app>
            <lem wit="CD">debeant,</lem>
            <rdg wit="Diony">debeant</rdg>
            <rdg wit="CH">debeat</rdg>
          </app>melius expetit <app>
            <lem wit="CD">quis</lem>
            <rdg wit="Diony">quis</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>Ecclesiasticum quam forense judicium.</p>
      </div>
      <div n="I.4">
        <head>Caput IV.</head>
        <p>Quod poenitenti nulla lucra negotiationis exercere conveniat.</p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Exeadem Epistola xxiii.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">Epistola Ejusdem Leonis Ad Rusticum Narbonensem Episcopum</rdg>
          </app>
        </p>

        <p> Qualitas lucri negotiantem aut excusat aut arguit, quia est et honestus quaestus et
          turpis. Verumtamen poenitenti utilius est dispendia pati, quam periculis negotiationis <app>
            <lem wit="CD">adstringi,</lem>
            <rdg wit="Diony">obstringi;</rdg>
            <rdg wit="CH">obstringi;</rdg>
          </app> quia difficile est inter ementis vendentisque commercium non intervenire peccatum.</p>
        <p> </p>
      </div>
      <div n="I.5">
        <head>Caput V.</head>
        <p>Quod ad militiam saecularem post poenitentiam redire non <app>
            <lem wit="CD">liceat.</lem>
            <rdg wit="Diony">debeat</rdg>
            <rdg wit="CH">decet</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex eadem Epistola</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">Epistola Ejusdem Leonis Ad Rusticum Narbonensem Episcopum</rdg>
          </app>
        </p>

        <p> Contrarium est omnino ecclesiasticis regulis post poenitentiae actionem redire ad
          militiam saecularem, cum Apostolus dicat: <hi rend="italics">Nemo militans Deo implicat se
            negotiis saecularibus</hi>. Unde non est liber a laqueis diaboli, qui se <app>
            <lem wit="CD">militiae</lem>
            <rdg wit="Diony">militia</rdg>
            <rdg wit="CH">militia</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="CD">mundanae</lem>
            <rdg wit="Diony">mundana</rdg>
            <rdg wit="CH">mundane</rdg>
          </app>voluerit <app>
            <lem wit="CD">implicare.</lem>
            <rdg wit="Diony">implicare.</rdg>
            <rdg wit="CH">implicari.</rdg>
          </app>
        </p>
      </div>
      <div n="I.6">
        <head>Caput VI.</head>
        <p><app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">XI.</rdg>
          </app>Quod adolescens si urgente <app>
            <lem wit="CD">quocumque</lem>
            <rdg wit="Diony">quocunque</rdg>
            <rdg wit="CH">quocumque</rdg>
          </app> periculo poenitentiam gessit, et non se continet, uxoris potest remedio sustineri, <app>
            <lem wit="CD">quousque possit adipisci continentia statum per temporis maturitatem:
              caeteri tamen poenitentes a conjugiis debeant continere.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app></p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex eadem Epistola.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">LXVI. Epistola ejujdem Leonis ad Rusticum Narbonensem Episcopum.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p><app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">XXV.</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>In adolescentia constitutus si urgente aut metu mortis, aut captivitatis periculo
          poenitentiam gessit, et postea timens lapsum incontinentiae <app>
            <lem wit="CD">juvenilis</lem>
            <rdg wit="Diony">venialis</rdg>
            <rdg wit="CH">juvenilis</rdg>
          </app>copulam uxoris elegit, ne crimen fornicationis incurreret; rem videtur fecisse
          venialem, si praeter <app>
            <lem wit="CD">conjugem</lem>
            <rdg wit="Diony">conjugium</rdg>
            <rdg wit="CH">conjugem</rdg>
          </app>nullam omnino cognoverit. In quo tamen non regulam constituimus, sed quid sit
          tolerabilius aestimamus; nam secundum veram cognitionem nihil magis ei congruit qui
          poenitentiam gessit, quam castitas perseverans <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">et</rdg>
            <rdg wit="CH">et</rdg>
          </app>mentis et corporis.</p>
        <p> </p>
      </div>
      <div n="I.7">
        <head>Caput VII.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">De his qui post poenitentiam habitum saecularem praesumunt.</lem>
            <rdg wit="CH">XXV. De apostatis si non revertantur</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Arelatense, capitulo xxv.</lem>
            <rdg wit="CH">XXII Concilium Arelatense Secundum</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Hi qui post sanctam religionis professionem apostatant, et ad saeculum redeunt, et
          postmodum poenitentiae remedia non requirunt, sine poenitentia communionem penitus non
          accipiant: quos etiam jubemus ad clericatus officium non admitti. Et <app>
            <lem wit="CD">quicumque</lem>
            <rdg wit="CH">quicunque</rdg>
          </app>ille <app>
            <lem wit="CD">sit,</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>post poenitentiam habitum saecularem non praesumat: quod si praesumpserit, ab
          Ecclesia alienus <app>
            <lem wit="CD">efficiatur.</lem>
            <rdg wit="CH">habeatur.</rdg>
          </app></p>
      </div>
      <div n="I.8">
        <head>Caput VIII.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Quod quibusdam poenitentibus pristina reddantur conjugia propter juvenilem
              aetatem; quibusdam vero interdicantur conjugia; et quod haec a viris et a feminis
              uniformiter observari debeant. </lem>
            <rdg wit="CH">VIII. Quod quibusdam poenitentibus pristina reddantur conjugia.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Toletano, capitulo viii.</lem>
            <rdg wit="CH">LI. Concilium Toletanum sextum quadraginta et octo Episcoporum.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Antiqui et sanctissimi est patris sententia Papae Leonis, ut is qui <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">in</rdg>
          </app>aetate adolescentiae positus dum mortis formidat casum pervenerit ad poenitentiae
          remedium, si conjugatus et forte fuerit incontinens, ne postea adulterii incurrat lapsum,
          redeat ad pristinum conjugium, quousque possit adipisci temporis maturitate continentiae
          statum. Quod nos sicut de viris, ita et de feminis aequo modo censemus. Non quidem <app>
            <lem wit="CD">hoc</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>generaliter et legitime praeceptum; sed constat a nobis pro humana fragilitate
          indultum: ea <app>
            <lem wit="CD">dumtaxat </lem>
            <rdg wit="CH">duntaxat</rdg>
          </app>ratione, ut si is qui poenitentiae non est legibus <app>
            <lem wit="CD">subditus</lem>
            <rdg wit="CH">deditus</rdg>
          </app> a ante ab hac vita discesserit, quam ex consensu ad continentiam eorum fuerit
          regressus, superstiti non liceat denuo ad uxorios transire amplexus. <app>
            <lem wit="CD">Si</lem>
            <rdg wit="CH">sin</rdg>
          </app> autem illius vita exstiterit superstes qui non accepit benedictionem poenitentis,
          nubat si se continere non potest, et alterius fruatur consortio uxoris. Quod de utroque
          sexu pari modo a nobis manifestum est decrevisse: ita videlicet ut in his omnibus
          Sacerdotis ordinatio exspectetur, ut juxta quod aetatem <app>
            <lem wit="CD">aptam</lem>
            <rdg wit="CH">actam</rdg>
          </app>prospexerit continentiae, absolutionis vel districtionis tribuat legem.</p>
        <p> </p>
      </div>
      <div n="I.9">
        <head>Caput IX.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">De his qui poenitentiam minime servaverunt. </lem>
            <rdg wit="Diony">De his qui poenitentiam minime servaverunt.</rdg>
            <rdg wit="CH">V. De his qui acceptam poenitentiam minime servaverint.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Epistola Papae Siricii ad Himerium Episcopum Tarraconensem, cap. v.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">III Epistola Siricii Papae ad Eumerium Tarraconensem Episcopum. De Arianis
              catholicis non rebaptizandis.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">V.</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>De his vero non incongrue dilectio tua Apostolicam sedem credidit consulendam, qui
          acta poenitentia tamquam canes <app>
            <lem wit="CD">et</lem>
            <rdg wit="Diony">ac</rdg>
            <rdg wit="CH">ac</rdg>
          </app> sues ad vomitus pristinos et volutabra redeuntes, et militiae cingulum, et ludicras
          voluptates, et nova conjugia, et inhibitos denuo appetivere concubitus: quorum professam
          incontinentiam generati post absolutionem filii prodiderunt . De quibus, quia jam
          suffragium non habent poenitendi, id duximus decernendum, ut sola intra Ecclesiam
          fidelibus oratione jungantur, <app>
            <lem wit="CD">sacrae</lem>
            <rdg wit="Diony">sacrae</rdg>
            <rdg wit="CH">sacris</rdg>
          </app> mysteriorum <app>
            <lem wit="CD">celebritati,</lem>
            <rdg wit="Diony">celebritati,</rdg>
            <rdg wit="CH">celebritatibus,</rdg>
          </app> quamvis non mereantur, intersint: a Dominicae autem mensae convivio segregentur, ut
          hac saltem <app>
            <lem wit="CD">districtione</lem>
            <rdg wit="Diony">destructione</rdg>
            <rdg wit="CH">districtione</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="CD">correcti,</lem>
            <rdg wit="Diony">correpti</rdg>
            <rdg wit="CH">correpti</rdg>
          </app>et ipsi in se sua errata castigent, et aliis exemplum tribuant quatenus ab <app>
            <lem wit="CD">obscoenis</lem>
            <rdg wit="Diony">obscenis</rdg>
            <rdg wit="CH">obscenis</rdg>
          </app> cupiditatibus <app>
            <lem wit="CD">retrahantur.</lem>
            <rdg wit="Diony">retrahantur.</rdg>
            <rdg wit="CH">extrahantur.</rdg>
          </app>.<app>
            <lem wit="CD">Quibus</lem>
            <rdg wit="Diony">Quibus</rdg>
            <rdg wit="CH">Quos</rdg>
          </app> tamen, quoniam carnali fragilitate ceciderunt, viatico munere cum ad Dominum
          coeperint proficisci per communionis gratiam volumus <app>
            <lem wit="CD">subveniri:</lem>
            <rdg wit="Diony">subveniri</rdg>
            <rdg wit="CH">sublevari</rdg>
          </app> quam formam et circa mulieres, quae se post poenitentiam talibus pollutionibus
          devinxerunt, servandam esse censemus.</p>
      </div>
      <div n="I.10">
        <head>Caput X.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Qualiter majores poenitentiam accipiant, qua minoribus non facile
              committenda est.</lem>
            <rdg wit="CH">XV. Qualiter majores, qualiter minores poenitentiam accipiant.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Agathense, cap. xvii</lem>
            <rdg wit="CH">XXX Concilium Agathense. Viginti Quinque Episcoporum, habitum aera
            DXLIV.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Poenitentes tempore quo poenitentiam petunt, impositionem manuum et cilicium super <app>
            <lem wit="CD">capita</lem>
            <rdg wit="CH">caput</rdg>
          </app> a Sacerdote, sicut ubique constitutum est, consequantur. Si <app>
            <lem wit="CD">autem</lem>
            <rdg wit="CH">aut</rdg>
          </app> comas non deposuerint, aut vestimenta non mutaverint, abjiciantur: et nisi digne
          poenituerint, non recipiantur. Juvenibus etiam poenitentia non facile committenda est
          propter aetatis fragilitatem: Viaticum tamen omnibus in morte positis non negandum.</p>
      </div>
      <div n="I.11">
        <head>Caput XI.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ut poenitentia tempora juxta qualitatem peccati decernantur.</lem>
            <rdg wit="Diony">De Poenitentibus</rdg>
            <rdg wit="CH">Ut Poenitentibus juxta peccatum modus poenitentiae detur.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>Ex Concilio Africano, cap. x.</p>
        <p>
          <choice>
            <corr resp="AF">Ut</corr>
          </choice> poenitentibus secundum differentiam peccatorum Episcopi arbitrio poenitentiae
          tempora decernantur.</p>
      </div>
      <div n="I.12">
        <head>Cap. XII.</head>
        <p>Ex Concilio Carthaginense, cap. lxxiv.</p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ut sacerdos poenitentiam imploratiabsque personae acceptione poenitentiae
              leges injungat.</lem>
            <rdg wit="CH">LXXIV. De poenitentium lege. Ut sacerdos poenitentiam imploranti absque
              personae acceptione poenitentiae leges injungat</rdg>
          </app>.</p>
      </div>
      <div n="I.13">
        <head>Cap. XIII.</head>
        <p><app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">XXII</rdg>
          </app>Ut poenitentia conjugatis ex consensu detur. </p>
        <p>Ex Concilio Arelatense, cap. xxii.</p>
        <p> Poenitentiam conjugatis non nisi ex consensu dandam.</p>
      </div>
      <div n="I.14">
        <head>Caput XIV.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">De remedio poenitentiae; et quod absolutio poenitentum per manuum
              impositionem Episcoporum supplicationibus fiat; propter quod necesse est ut reatus
              peccatorum ante ultimum diem Sacerdotali supplicatione solvatur, etiam si periculo
              mortis urgente statim post acceptionem poenitentia et reconciliatio subsequatur.</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Epistola Papae Leonis ad Theodorum Forojulianensem Episcopum.</lem>
            <rdg wit="CH">LXX Epistola ejusdem Leonis ad Theodorum Forojuliensen Episcopum. Ut his
              qui in exitu sunt poenitentia et communio non negetur.</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">Leo Theodoro episcopo Forojuliensi salutem.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">Sollicitudinis quidem tuae iste ordo esse debuerat, ut cum metropolitano
              tuo primitus de eo quod quaerendum esse videbatur conferres, ac si id quod ignorabat
              dilectio tua etiam ipse nesciret, instrui vos pariter posceretis: quia in causis quae
              ad generalem 116 observantiam pertinent, nihil sine primatibus oportet inquiri. Sed
              quomodo instruatur ambiguitas consulentis, vel quid de poenitentium statu
              ecclesiastica habeat regula, non tacebo.</rdg>
          </app>Multiplex misericordia Dei ita lapsibus humanis subvenit, ut non solum per baptismi
          gratiam, sed etiam per poenitentiae medicinam spes vitae reparetur aeternae: <app>
            <lem wit="CD">et</lem>
            <rdg wit="CH">ut</rdg>
          </app>qui regenerationis dona violassent, proprio se judicio condemnantes ad remissionem
          criminum pervenirent. Sic divinae bonitatis praesidiis ordinatis, ut <app>
            <lem wit="CD">indulgentiam</lem>
            <rdg wit="CH">indulgentia</rdg>
          </app>Dei nisi supplicationibus Sacerdotum nequeant <app>
            <lem wit="CD">obtinere.</lem>
            <rdg wit="CH">obtineri.</rdg>
          </app>Mediator enim Dei et hominum <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">homo</rdg>
          </app>Dominus Christus Jesus hanc Praepositis Ecclesiae tradidit potestatem, ut et
          confitentibus <app>
            <lem wit="CD">sanctificationem</lem>
            <rdg wit="CH">sanctionem</rdg>
          </app>poenitentiae darent, et <app>
            <lem wit="CD">eosdem</lem>
            <rdg wit="CH">eadem</rdg>
          </app>salubri satisfactione purgatos ad communionem Sacramentorum per januam
          reconciliationis admitterent: cui utique operi incessabiliter ipse Salvator intervenit,
          nec unquam ab his abest <app>
            <lem wit="CD">quae ministris suis exequenda commisit dicens:</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app><hi rend="italics">Ecce ego vobiscum sum omnibus diebus usque ad consummationem
            saeculi</hi>. <app>
            <lem wit="CD">Qua de re innuitur,</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>ut si quid per servitutem nostram bono ordine et <app>
            <lem wit="CD">gratulando</lem>
            <rdg wit="CH">grato</rdg>
          </app>impletur <app>
            <lem wit="CD">affectu,</lem>
            <rdg wit="CH">effectu,</rdg>
          </app>non ambigamus per Spiritum sanctum nobis donatum fuisse. Si autem aliquis eorum, pro
          quibus Domino supplicamus, quocumque interceptus obstaculo a munere praesentis
          indulgentiae exciderit, et priusquam ad constituta remedia <app>
            <lem wit="CD">perveniat,</lem>
            <rdg wit="CH">perveniret</rdg>
          </app>temporalem vitam humana conditione finierit, quod manens in corpore non recepit,
          consequi exutus carne non poterit. <app>
            <lem wit="CD">Idcirco</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>nec necesse est nos eorum qui <app>
            <lem wit="CD">sic</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>obierint, <app>
            <lem wit="CD">merita</lem>
            <rdg wit="CH">meritum</rdg>
          </app>actusque discutere: cum Dominus noster, cujus judicia nequeunt comprehendi, quod <app>
            <lem wit="CD">Sacerdotale</lem>
            <rdg wit="CH">sacerdotem</rdg>
          </app>implere ministerium non <app>
            <lem wit="CD">potuit,</lem>
            <rdg wit="CH">sinivit</rdg>
          </app>suae justitiae reservarit: ita potestatem suam timeri volens, ut hic terror omnibus
          prosit, et quod quibusdam tepidis aut negligentibus accidit, nemo non metuat. Multum enim
          utile ac necessarium est, ut peccatorum reatus ante ultimum diem Sacerdotali supplicatione
          solvatur. His autem qui in tempore necessitatis, et periculi urgentis instantia praesidium
          poenitentiae et mox reconciliationis implorant, nec satisfactio interdicenda est, nec
          reconciliatio deneganda: quia misericordiae Dei nec mensuras possumus ponere, nec tempora
          definire, apud quem nullas patitur veniae moras vera conversio, dicente Dei spiritu per
          Prophetam: <hi rend="italics">Cum conversus ingemueris, tunc salvus eris</hi>: et alibi:
            <hi rend="italics">Dic tu iniquitates tuas prior, ut justificeris</hi>. Item: <hi
            rend="italics">Quia apud Dominum misericordia est, et copiosa apud eum redemptio</hi>.
          In dispensandis itaque Dei donis non debemus esse difficiles, nec accusantium <app>
            <lem wit="CD">se</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>gemitus lacrymasque negligere, cum ipsam poenitendi affectionem ex Dei credamus
          inspiratione conceptam, dicente Apostolo: <hi rend="italics">Ne forte det illis Deus
            poenitentiam, ut resipiscant a diaboli laqueis, a quo captivi tenentur <app>
              <lem wit="CD">ad</lem>
              <rdg wit="CH">in</rdg>
            </app>ipsius <app>
              <lem wit="CD">voluntatem</lem>
              <rdg wit="CH">voluntate</rdg>
            </app></hi>.</p>
      </div>
      <div n="I.15">
        <head>Caput XV.</head>
        <p>De his qui pro diversis<app>
            <lem wit="CD">erratibus</lem>
            <rdg wit="Diony">erratis</rdg>
          </app> poenitudinem serventius exegerunt.</p>
        <p><app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">CV.</rdg>
          </app>Ex Concilio Laodicense, cap. ii. </p>
        <p> De his qui diversis facinoribus peccaverunt, et perseverantes in oratione confessionis
          et poenitentiae, conversionem a malis habuere perfectam, pro qualitate delicti talibus
          poenitentiae tempus impensum, propter clementiam et bonitatem Dei communio concedatur.</p>
      </div>
      <div n="I.16">
        <head>Caput XVI.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Carthaginis IV, cap. lxxv.</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">LXXV. De negligentioribus.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Ut negligentiores poenitentes tardius recipiantur.</p>
      </div>
      <div n="I.17">
        <head>Caput XVII.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Item ex eodem Concilio, cap. lxxviii.</lem>
            <rdg wit="CH">LXXVIII. Item de poenitentibus.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Poenitentes qui in infirmitate Viaticum Eucharistiae acceperint, non se credant
          absolutos sine manus impositione si supervixerint.</p>
      </div>
      <div n="I.18">
        <head>Caput XVIII.</head>
        <p>De his qui communionem tempore mortis exposcunt; <app>
            <lem wit="CD">aut si desperatus et consequutus communionem iterum convaluerit. </lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
          </app></p>
        <p>Ex Concilio Nicaeno, cap. xiii. </p>
        <p> De his qui ad exitum veniunt, etiam nunc lex antiqua regularisque servabitur; ita ut si
          quis egreditur e corpore, ultimo et necessario viatico minime privetur: quod si
          desperatus, et consequutus communionem, oblationisque particeps factus, iterum
          convaluerit, sit inter eos qui communionem orationis tantummodo consequuntur. Generaliter
          autem omni cuilibet in exitu posito, et poscenti sibi communionis gratiam tribui,
          Episcopus probabiliter ex oblatione dare debebit. </p>
      </div>
      <div n="I.19">
        <head>Caput XIX.</head>
        <p>De poenitentibus, <app>
            <lem wit="CD">ut a Presbyteris non reconcilientur, nisi praecepiente Episcopo.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
          </app></p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Carthaginis tertio, cap. xxxi.</lem>
            <rdg wit="Diony">Synodus apud Carthaginem Africanorum, quae constituit canones numero
              CXXXVIII.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">XLIII.</rdg>
          </app>Ut poenitentibus secundum differentiam peccatorum Episcopi arbitrio poenitentiae
          tempora decernantur: et ut Presbyter inconsulto Episcopo non reconciliet poenitentem, nisi <app>
            <lem wit="CD">absentia</lem>
            <rdg wit="Diony">absentiae</rdg>
          </app>Episcopi necessitate cogente. Cujuscumque autem poenitentis publicum et
          vulgatissimum crimen est, quod universam Ecclesiam commoverit; ante absidam manus ei
          imponatur.</p>
      </div>
      <div n="I.20">
        <head>Caput XX.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Item ex Concilio Carthaginensi ii de eadem re, cap. iv.</lem>
            <rdg wit="CH">IV. Ut presbyter poenitentem jussus ab episcopo suo reconciliet.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Aurelius</lem>
            <rdg wit="CH">Geneclius</rdg>
          </app> Episcopus dixit: Si quisquam in periculo fuerit constitutus et se reconciliari
          divinis altaribus petierit, si Episcopus absens fuerit, debet utique Presbyter consulere
          Episcopum, et sic periclitantem ejus praecepto reconciliare: quam rem debemus salubri
          consilio roborare. Ab universis Episcopis dictum est: placet <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">omnibus</rdg>
          </app>quod sanctitas vestra necessario nos instruere dignata est.</p>
      </div>
      <div n="I.21">
        <head>Caput XXI.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">De tempore remissionis poenitentium.</lem>
            <rdg wit="Diony">De poenitentibus.</rdg>
            <rdg wit="CH">VII. De poenitentibus.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Epistola Papae Innocenti ad Decentium Episcopum, cap. vii.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">VII.</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>De poenitentibus <app>
            <lem wit="CD">autem</lem>
            <rdg wit="Diony">autem</rdg>
            <rdg wit="CH">vero,</rdg>
          </app>qui sive ex gravioribus commissis, sive ex levioribus poenitentiam gerunt, si nulla
          interveniat aegritudo, quinta feria ante Pascha eis remittendum Romanae Ecclesiae
          consuetudo demonstrat. Caeterum de pondere aestimando delictorum Sacerdotis est judicare,
          ut attendat ad confessionem poenitentis, et ad fletus atque lacrymas corrigentis, ac <app>
            <lem wit="CD">tunc</lem>
            <rdg wit="Diony">tum</rdg>
            <rdg wit="CH">tunc</rdg>
          </app>jubere dimitti cum viderit congruam satisfactionem. Sane si quis in aegritudinem
          inciderit, atque usque ad desperationem devenerit, ei est ante tempus Paschae relaxandum,
          ne de saeculo absque communione discedat.</p>
      </div>
      <div n="I.22">
        <head>Caput XXII.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ut poenitentes ab aliis Epsicopis vel Presbyteris non recipiantur, nec
              alibi communicent, nisi in ipsis locis ubi fuerunt exclusi.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">VI. De poenitentibus ut ab aliis episcopis non suscipiantur.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Epistola Papae Felicis ad Episcopos per Siciliam.</lem>
            <rdg wit="Diony">Decreta Felicis Papae</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Curandum vero maxime et omni cautela est providendum, ne quis fratrum Coepiscoporumque
          nostrorum, <app>
            <lem wit="CD">aut</lem>
            <rdg wit="Diony">aut</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>etiam Presbyterorum in alterius civitate vel dioecesi poenitentem, vel sub manu
          positum Sacerdotis, aut eum qui reconciliatum se <app>
            <lem wit="CD">esse</lem>
            <rdg wit="Diony">esse</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>dixerit, sine Episcopi vel Presbyteri testimonio et litteris <app>
            <lem wit="CD">ad cujus pertinet parochiam, suscipiat: quod si aliqua dissimulatione
              negligitur, culpa tangit etiam clerum,</lem>
            <rdg wit="Diony">aut in parochia presbyter, aut episcopus in civitate suscipiat, quod
              aliqua dissimulatione neglectum culpam tangit etiam clericorum,</rdg>
            <rdg wit="CH">aut in parochia presbyteri, aut episcopi civitate suscipiat. Quod si
              aliqua dissimulatione negligitur, culpa tangit etiam clericos,</rdg>
          </app> qui <app>
            <lem wit="CD">in</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>locis in quibus hoc minus curatum fuerit, commorantur. His itaque rite dispositis,
          et ad Ecclesiarum vestrarum notitiam nostra deliberatione perlatis, parere vos convenit.<app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">, quibus licet ad animarum reparationem nihil deesse videature, tamen
              si cui aliquid novi, et quod praeterire nos potuit, fuerit revelatum, secundum beatum
              Paulum apostolum (I Cor. XIV), tacente priore, sidenter insinuet, quia Spiritus
              sanctus ubi vult inspirat, maxime cum sua causa tractatur, nec nos pigebit audire, et
              si qua sunt omissa, non arroganter abnuere, sed rationabiliter ordinare. Datum idibus
              Martii, Dinamio et Siphidio vv.cc.conss. (An. Christi 488.)</rdg>
            <rdg wit="CH">quibus licet ad animarum reparationem nihil deesse videatur, tamen si cui
              novi aliquid et quod praeterire nos potuit fuerit revelatum, secundum beatum Paulum
              apostolum, tacente priore, fidenter insinuet, 128 quia Spiritus sanctus ubi vult
              inspirat, maxime cum sua tractatur; nec nos pigebit audire, et si quae sunt omissa non
              arroganter abnuere, sed rationabiliter ordinare. Deus vos custodiat, dilectissimi
              fratres.</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="CD">De his similiter et in Concilio Arelatense, cap. xvi.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
          </app><note>Hisp./Diony. variants</note></p>
      </div>
      <div n="I.23">
        <head>Caput XXIII.</head>
        <p><app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">II.</rdg>
          </app>De poenitentibus subito mortuis, ut oblationes eorum recipiantur. </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Vasensi, cap. ii</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Pro his qui poenitentia accepta in bono vitae cursu satisfactoria compunctione viventes,
          sine communione inopinato nonnunquam transitu, in agris, aut <app>
            <lem wit="CD">in</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>itineribus praeveniuntur, oblationem recipiendam, et eorum funera ac deinceps
          memoriam Ecclesiastico affectu prosequendam; quia nefas est eorum commemorationem excludi
          a salutaribus sacris, qui ad eadem sacra fideli affectu contendentes, dum se diutius reos
          statuunt, indignos salutiferis <app>
            <lem wit="CD">minitteriis</lem>
            <rdg wit="CH">mysteriis</rdg>
          </app><app>
            <lem wit="CD">judicant,</lem>
            <rdg wit="CH">indicant</rdg>
          </app>ac <app>
            <lem wit="CD">dum</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>purgatiores restitui desiderant, absque sacramentorum Viatico intercipiuntur; quibus <app>
            <lem wit="CD">forte</lem>
            <rdg wit="CH">fortasse</rdg>
          </app><app>
            <lem wit="CD">non</lem>
            <rdg wit="CH">nec</rdg>
          </app>absolutissimam reconciliationem Sacerdos denegandam putasset.</p>
      </div>
      <div n="I.24">
        <head>Caput XXIV.</head>
        <p><app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="CH">VII.</rdg>
          </app>De poenitentibus transgressoribus. </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Toletano VI, cap. vii.</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Quamvis priora nunquam siluerint de <app>
            <lem wit="CD">tanto</lem>
            <rdg wit="CH">tantis</rdg>
          </app><app>
            <lem wit="CD">facinore</lem>
            <rdg wit="CH">facinoribus</rdg>
          </app>Concilia, ratio tamen poscit ut ea quae frequenti praevaricatione iterantur,
          frequenti etiam sententia condemnentur. Et ideo <app>
            <lem wit="CD">quando</lem>
            <rdg wit="CH">quoniam</rdg>
          </app>tanta existit perversitas hominum, ut <app>
            <lem wit="CD">hos</lem>
            <rdg wit="CH">hi</rdg>
          </app>quos sub religioso habitu poenitentiae professio pro peccatorum venia ad manum
          Sacerdotis <app>
            <lem wit="CD">deduxit,</lem>
            <rdg wit="CH">deducit</rdg>
          </app>vel adduxit, iterum rediviva malitia ad vitae pristinae sordes revocet; hujus rei
          causa, sancta Synodus <app>
            <lem wit="CD">decrevit,</lem>
            <rdg wit="CH">decernit:</rdg>
          </app>ut si qui ingenuorum utriusque sexus, sub nomine poenitentiae in habitu religioso
          sunt conversati, <app>
            <lem wit="CD">postea</lem>
            <rdg wit="CH">post haec</rdg>
          </app>autem comam nutrientes, vel vestimenta saecularia sumentes, ad id quod reliquerant
          redierunt, aut redierint, ab Episcopo civitatis, in cujus territorio sunt conversati,
          comprehensi, rursus legibus poenitentiae in Monasteriis subdantur inviti. Quod si facere
          propter aliquem potestatis vigorem difficile fuerit, tunc sicut priscorum canonum
          statuerunt decreta, quousque ad dimissum ordinem revertantur, excommunicati <app>
            <lem wit="CD">et anathemate condemnati </lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>habeantur: sed et hi qui post <app>
            <lem wit="CD">excommunitionem</lem>
            <rdg wit="CH">communitionem</rdg>
          </app>vel interdictum cum ipsis communicaverint. Sacerdos autem ad quem pertinere
          noscuntur, si eos quolibet munere vel favore aut negligentia admonere noluerit, ut aut
          revertentes suscipiat aut contemnentes de Ecclesia rejiciat, simili sententia plectatur,
          quousque emendationis <app>
            <lem wit="CD">vel damnationis</lem>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>eorum ab eo sententia promulgetur.</p>
      </div>
      <div n="I.25">
        <head>Caput XXV.</head>
        <p><app>
            <lem wit="CD">Ut</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
          </app>Presbyteri et Diaconi in <app>
            <lem wit="CD">graviori</lem>
            <rdg wit="Diony">graviore</rdg>
          </app>culpa convicti, manus impositionem <app>
            <lem wit="CD">tamquam</lem>
            <rdg wit="Diony">tanquam</rdg>
          </app>laici nequaquam suscipiant. </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Carthaginensi V, cap. xi.</lem>
            <rdg wit="Diony">XXVII.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Item confirmatum est ut si quando presbyteri vel diaconi in aliqua <app>
            <lem wit="CD">graviore</lem>
            <rdg wit="Diony">graviori</rdg>
          </app>culpa convicti fuerint, <app>
            <lem wit="CD">pro</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
          </app>qua eos a <app>
            <lem wit="CD">minitterio</lem>
            <rdg wit="Diony">ministerio</rdg>
          </app>necesse sit removeri, non eis manus <app>
            <lem wit="CD">tamquam</lem>
            <rdg wit="Diony">tanquam</rdg>
          </app>poenitentibus vel <app>
            <lem wit="CD">tamquam</lem>
            <rdg wit="Diony">tanquam</rdg>
          </app>fidelibus laicis imponatur, neque permittendum ut rebaptizati ad Clericatus gradum
          promoveantur. <app>
            <lem wit="CD">De hac re Papa quoque Siricius ita decrevit dicens: Illud quoque vos par
              fuit providere, ut sicut poenitentiam agere cuiquam non conceditur Clericorum, ita et
              post poenitudinem ac reconciliationem nulli unquam laico liceat honorem Clericatus
              adipisci.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
          </app><note type="editorial">Dach. om. final clauses</note></p>
      </div>
      <div n="I.26">
        <head>Caput XXVI.</head>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Arausicano, cap. iv.</lem>
            <rdg wit="CH">IV. De clericic poenitentiam volentibus.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p> Poenitentiam desiderantibus Clericis non negandam.</p>
      </div>
      <div n="I.27">
        <head>Caput XXVII.</head>
        <p><app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">II.</rdg>
          </app>Quod Presbyteri aut Diaconi, si in aliquo crimine pro lapsi fuerint, non possint per
          manus impositionem poenitentiae remedium consequi. </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Epistola Papae Leonis ad Rusticum Narbonensem Episcopum, cap. xvi.</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">XVI.</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app>Alienum est a consuetudine Ecclesiastica, ut qui in Presbyterali honore aut Diaconii
          gradu fuerint consecrati, hi pro crimine aliquo suo per manus impositionem remedium <app>
            <lem wit="CD">[non]</lem>
            <rdg wit="Diony">[om.]</rdg>
            <rdg wit="CH">[om.]</rdg>
          </app> accipiant poenitendi, quod sine dubio ex Apostolica traditione descendit, secundum
          quod scriptum est: <hi rend="italics">Sacerdos si peccaverit, quis orabit pro illo?</hi>
          Unde hujusmodi lapsis ad promerendam misericordiam Dei privata est expetenda secessio, ubi
          illis satisfactio, si fuerit digna, sit etiam fructuosa.</p>
      </div>
      <div n="I.28">
        <head>Caput XXVIII.</head>
        <p>De his qui diversis causis gentilitatis ritus aliquid peregerunt. </p>
        <p>
          <app>
            <lem wit="CD">Ex Concilio Ancyrano, cap. iv.</lem>
            <rdg wit="Diony">XXIV.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p>De his qui sacrificare coacti sunt, insuper et coenaverunt in idolio, <app>
            <lem wit="CD">quicumque</lem>
            <rdg wit="Diony">quicunque</rdg>
          </app>eorum, cum ducerentur, laetiore habitu fuerunt, et vestimentis pretiosioribus usi
          sunt, et praeparatae coenae indifferenter participes exstiterunt: placuit eos inter
          audientes uno anno constitui, succumbere vero tribus annis, in oratione autem communicare
          biennio, et tunc ad perfectionis gratiam pervenire. Quotquot autem ascenderunt templa
          veste lugubri, et recumbentes per omne tempus flevere discubitus, si compleverunt
          poenitentiam triennii temporis, sine oblatione suscipiantur. Si autem non manducaverunt,
          biennio subjecti poenitentiae, tertio anno sine oblatione communicent, ut perfectionem
          quadriennio consequantur. Penes autem Episcopos erit potestas, modum conversionis eorum
          probantes, vel humanius erga eos agere, vel amplius tempus <app>
            <lem wit="CD">adjicere.</lem>
            <rdg wit="Diony">addicere.</rdg>
          </app>Ante omnia vero praecedens eorum vita et posterior inquiratur, et ita eis
          impertiatur humanitas. </p>
      </div>
      <div n="I.29">
        <head>Caput XXIX.</head>
        <p>De lapsis. </p>
        <p>Ex Concilio Nicaeno, cap. xi. </p>
        <p>De his qui praeter necessitatem praevaricati sunt, aut praeter ablationem sacultatum, aut
          praeter periculum, vel aliquid hujusmodi quod factum est sub tyrannide Licinii; placuit
          Synodo quamvis humanitate probentur indigni, tamen eis benevolentiam commodari. <app>
            <lem wit="CD">Quicumque</lem>
            <rdg wit="Diony">Quicunque</rdg>
          </app>ergo veraciter poenitudinem gerunt, tribus annis <app>
            <lem wit="CD">[om.]</lem>
            <rdg wit="Diony">fideles inter audientes habeantur:</rdg>
          </app><app>
            <lem wit="CD">tribus</lem>
            <rdg wit="Diony">sex</rdg>
          </app>annis omni se contritione dejiciant, duobus autem annis sine oblatione populo in
          oratione communicent. </p>
      </div>
      <div n="I.30">
        <head>Caput XXX.</head>
        <p>De his qui abrenuntiaverunt, et iterum ad saeculum sunt regressi. </p>
        <p>Ex eodem Concilio, cap. xii. </p>
        <p><app>
            <lem wit="CD">Quicumque</lem>
            <rdg wit="Diony">Quicunque</rdg>
          </app>vocati per gratiam, primum quidem impetum monstraverunt deponentes militiae
          cingulum, postmodum vero ad proprium vomitum sunt <app>
            <lem wit="CD">relapse,</lem>
            <rdg wit="Diony">relapsi,</rdg>
          </app>ita ut quidam et pecunias tribuerent et beneficiis militiam repeterent: hi decem
          annis post triennii tempus quo inter audientes erunt, in afflictione permaneant. Sed in
          his omnibus propositum et speciem poenitentiae convenit explorare; quotquot enim metu et
          lacrymis, atque poenitentia, vel bonis operibus rebus ipsis conversionem suam, non
          simulatione, demonstrant: hi definitum tempus auditionis implentes, tum demum fidelibus in
          oratione communicent, postmodum vero licebit episcopo de his aliquid humanius cogitare.
          Quicunque vero indifferenter tulerunt, et <app>
            <lem wit="CD">habitum</lem>
            <rdg wit="Diony">aditum</rdg>
          </app>introeundi Ecclesiam sibi arbitrati sunt ad conversionem posse sufficere, hi
          definitum modis omnibus tempus <app>
            <lem wit="CD">impleant.</lem>
            <rdg wit="Diony">implebunt.</rdg>
          </app>. </p>
      </div>
          </body>
  </text>
</TEI>
